中央社：ICC裁定對巴勒斯坦有管轄權 可能查以色列戰爭罪

（中央社海牙5日綜合外電報導）國際刑事法院（ICC）今天裁定，對於在巴勒斯坦自治區犯下的戰爭罪具司法管轄權。儘管以色列反對，ICC此舉將為接下來可能的犯罪調查鋪路。

路透社報導，這項裁定立即引發以色列與巴勒斯坦自治政府的兩極化反應，非ICC成員國的以色列反對這項裁定，巴勒斯坦自治政府則表示樂見。美國也持反對立場。

ICC檢察官班索達（Fatou Bensouda）表示，她的辦公室正在研究這項裁定，並將「嚴格遵循法院獨立且公正的命令」來決定將採取何種行動，並在國家沒有能力或不願採取行動的情況下，起訴嚴重戰爭罪及暴行。

ICC法官表示，他們的決定是基於巴勒斯坦已獲准成為ICC創立條約的成員，並已將此問題提交法院。法官表示，司法管轄權的判定不代表企圖判定巴勒斯坦國家地位或國家邊界。目前巴勒斯坦的國家地位尚未定論。

法院說：「法院對巴勒斯坦局勢的領域管轄權…延伸至以色列自1967年以來所占領的地區，也就是加薩（Gaza）及約旦河西岸（West Bank），包括東耶路撒冷。」

班索達曾在2019年12月表示：「在約旦河西岸地區，包括東耶路撒冷與加薩走廊，一直存在或曾發生戰爭罪。」

她點名以色列國防軍（Israeli Defense Forces），與武裝的巴勒斯坦團體，如哈瑪斯（Hamas），是可能的犯罪者。

班索達當時說，她沒有理由不展開調查，但她要求ICC先裁定，這個情況是否歸在國際刑事法院的司法管轄權內。

以色列總理尼坦雅胡（Benjamin Netanyahu）譴責這項裁定。他在一則影音聲明中表示：「當ICC對以色列展開虛假的戰爭罪調查時，這純粹就是反猶太主義。」

尼坦雅胡譴責ICC調查以色列「對恐怖分子的自我防衛」，卻拒絕調查伊朗的殘酷獨裁政權，以及在敘利亞幾乎天天發生的恐怖暴行。

他在影片中握拳說：「我們將全力對抗這種濫用司法的行為。」

人權觀察（Human Rights Watch）稱這是「關鍵性」的裁定，並表示「在半個世紀的有罪不罰之後，終於讓遭遇嚴重犯罪侵害的受害者，有一些還他們公道的真正希望」。

巴勒斯坦外交部在聲明中表示，這對於「究責原則而言是歷史性的一天」。

哈瑪斯官員朱瑞（Sami Abu Zuhri）認為這項裁定是「有助於保護巴勒斯坦人民的重大發展」。「我們敦促國際刑事法院就以色列對巴勒斯坦人民所犯下的戰爭罪展開調查。」

美國國務院發言人普萊斯（Ned Price）在推特（Twitter）表示：「美國反對ICC今天有關巴勒斯坦局勢的裁定結果。」

推文說：「我們將持續維護拜登總統對以色列及其安全的堅定承諾，包括反對那些試圖針對以色列的不公平行動。」川普政府過去曾強烈反對ICC。（譯者：陳怡君/核稿：盧映孜）1100206

肯定佢會死於意外

香港警察幾時先上到icc審？

ICC宜家positin自己係第三世界保護者
注定會令自己更加孤立

巴勒斯坦狗 死不足惜 wot

打爆佢就算以色列

之前好似幫菲律賓判贏南海既領海權？

PCA來

其實可以點
佢又唔係締約國 肯定唔會比你入境調查
就算揾到料又點
佢都唔會交人出嚟啦

以色列：哦，想試多次摩薩德制裁？

就算係成員國辣埋自己度唔俾你入又吹得佢漲咩
呢d國際組織收檔啦
冇國際執法能力搞埋晒d大龍鳳出黎